<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Dokument edixistatus="Foreløbig" xmlns:ns0="http://FT.PIP.Afskrift.Schemas"><MetaMeeting tingdokID="1804125"><ParliamentarySession tingdokID="200043">20201</ParliamentarySession><ParliamentaryGroup tingdokID="527554">Folketinget</ParliamentaryGroup><MeetingNumber>134</MeetingNumber><DateOfSitting>2021-08-26T11:00:00</DateOfSitting><Location>Folketingssalen</Location><EdixiDocLocation>W:\20201\M134\</EdixiDocLocation><AudioFileFolder>X:\Arbor\FT2020\134\SALEN\</AudioFileFolder></MetaMeeting><TitelGruppe><Titel><Linea><Char>134. møde</Char></Linea></Titel><UnderTitel><Linea><Char>Torsdag den 26. august 2021 kl. 11.00</Char></Linea></UnderTitel></TitelGruppe><DagsordenPlan><Rubrica><Linea><Char>Dagsorden</Char></Linea></Rubrica><PunktTekst><Exitus><Linea><Char formaChar="Bold">1) Meddelelser fra formanden </Char></Linea></Exitus></PunktTekst></DagsordenPlan><DagsordenPunkt><MetaFTAgendaItem><ItemNo>0</ItemNo><FTCase /><FTCaseNumber /><FTCaseType>FM</FTCaseType><FTCaseStage /><ShortTitle>Punkt 0</ShortTitle></MetaFTAgendaItem><PunktTekst><Exitus><Linea><Char /></Linea></Exitus></PunktTekst><Aktivitet><Tale><Taler><MetaSpeakerMP tingdokID="519089"><OratorFirstName>Rasmus Helveg</OratorFirstName><OratorLastName>Petersen</OratorLastName><GroupNameShort>RV</GroupNameShort><OratorRole>formand</OratorRole></MetaSpeakerMP><TalerTitel><Linea><Char formaChar="Bold">Tredje næstformand</Char><Char> (Rasmus Helveg Petersen)</Char></Linea></TalerTitel></Taler><TaleSegment><MetaSpeechSegment><LastModified>2021-08-26T15:31:36</LastModified><EdixiStatus>Released</EdixiStatus><StartDateTime>2021-08-26T11:00:04</StartDateTime><EndDateTime>2021-08-26T11:00:09</EndDateTime></MetaSpeechSegment><TekstGruppe><Exitus><Linea><Char>Mødet er åbnet.</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe></TaleSegment></Tale></Aktivitet></DagsordenPunkt><DagsordenPunkt><MetaFTAgendaItem><ItemNo>1</ItemNo><ShortTitle>Meddelelser fra formanden</ShortTitle></MetaFTAgendaItem><PunktTekst><PreTekst><Exitus><Linea><Char>Det eneste punkt på dagsordenen er:</Char></Linea></Exitus></PreTekst><Exitus><Linea><Char formaChar="Bold">1) Meddelelser fra formanden </Char></Linea></Exitus></PunktTekst><Aktivitet><Tale><Taler><MetaSpeakerMP tingdokID="519089"><OratorFirstName>Rasmus Helveg</OratorFirstName><OratorLastName>Petersen</OratorLastName><GroupNameShort>RV</GroupNameShort><OratorRole>formand</OratorRole></MetaSpeakerMP><TalerTitel><Linea><Char formaChar="Bold">Tredje næstformand</Char><Char> (Rasmus Helveg Petersen)</Char></Linea></TalerTitel></Taler><TaleSegment><MetaSpeechSegment><LastModified>2021-08-26T15:31:37</LastModified><EdixiStatus>Released</EdixiStatus><StartDateTime>2021-08-26T11:00:09</StartDateTime><EndDateTime>2021-08-26T11:01:42</EndDateTime></MetaSpeechSegment><TekstGruppe><Exitus><Linea><Char>I dag er der følgende anmeldelse:</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Beskæftigelsesministeren (Peter Hummelgaard):</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Lovforslag nr.</Char></Linea><Linea><Char>L 240 (Forslag til lov om fornyelse af overenskomster og aftaler for sygeplejersker).</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Titlen på den anmeldte sag vil fremgå af www.folketingstidende.dk (jf.</Char></Linea><Linea><Char>ovenfor).</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Fra statsministeren har jeg modtaget breve om,</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at det efter statsministerens indstilling ved kongelig resolution af 16.</Char></Linea><Linea><Char>juni 2021 blev bestemt, at ressortansvaret for forskellige it-opgaver, der vedrører Det Kongelige Teater, overføres fra kulturministeren til finansministeren,</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at det efter statsministerens indstilling ved kongelig resolution af 29.</Char></Linea><Linea><Char>juni 2021 blev bestemt, at ressortansvaret for forskellige opgaver, herunder kantine og mødeforplejning m.v., der vedrører Danmarks Evalueringsinstitut, overføres fra børne- og undervisningsministeren til transportministeren, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at det efter statsministerens indstilling ved kongelig resolution af 29.</Char></Linea><Linea><Char>juni 2021 blev bestemt, at ressortansvaret for forskellige opgaver, der vedrører lønadministration og bogholderi, overføres fra en lang række ministerier til finansministeren.</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Fra statsministeren har jeg modtaget meddelelse om den af 16.</Char></Linea><Linea><Char>august 2021 gennemførte regeringsrokade.</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Meddelelserne vil blive optrykt i Folketingstidende (jf.</Char></Linea><Linea><Char>nedenfor).</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>[»Folketingets formand</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Efter min indstilling er det ved kongelig resolution af 16.</Char></Linea><Linea><Char>juni 2021 bestemt,</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver, kontrakter og serviceaftaler vedrørende basal it-drift af interne datacentre, netværk, servere og storage, drift af operativsystemer, standard it-arbejdsplads, servicedesk og brugeradministration, informationssikkerhedsopgaver vedrørende foranstående samt kontrakter og leverandørstyringsopgaver vedrørende outsourcet it-drift, der vedrører Det Kongelige Teater, i henhold til nærmere aftale mellem kulturministeren og finansministeren overføres fra kulturministeren til finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>16.</Char></Linea><Linea><Char>juni 2021.</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Jeg beder formanden underrette Folketinget herom.</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Mette Frederiksen</Char></Linea></Exitus><Exitus formaForma="NormalVenstre"><Linea><Char>/Carsten Madsen«].</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>[»Folketingets formand</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Efter min indstilling er det ved kongelig resolution af 29.</Char></Linea><Linea><Char>juni 2021 bestemt,</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver under den fælles statslige facility managementløsning, herunder opgaver vedrørende kantine og mødeforplejning, renhold, intern service, indvendigt vedligehold, vagt, sikkerhed, udendørsarealer og affaldshåndtering samt facility managementledelse i form af indkøb, udbud, leverandør- og kontraktstyring, der vedrører Danmarks Evalueringsinstitut, overføres fra børne- og undervisningsministeren til transportministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>august 2021.</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Jeg beder formanden underrette Folketinget herom.</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Mette Frederiksen</Char></Linea></Exitus><Exitus formaForma="NormalVenstre"><Linea><Char>/Carsten Madsen«].</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>[»Folketingets formand</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Efter min indstilling er det ved kongelig resolution af 29.</Char></Linea><Linea><Char>juni 2021 bestemt,</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører statsministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem statsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører Rigsombudsmanden på Færøerne, i henhold til nærmere aftale mellem statsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører udenrigsministerens område med undtagelse af de opgaver, der varetages i Udenrigsministeriets udetjeneste, i henhold til nærmere aftale mellem udenrigsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører udenrigsministerens område med undtagelse af de opgaver, der varetages i Udenrigsministeriets udetjeneste, i henhold til nærmere aftale mellem udenrigsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører justitsministerens område med undtagelse af kriminalforsorgen og Politi og Anklagemyndighed, i henhold til nærmere aftale mellem justitsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører justitsministerens område med undtagelse af kriminalforsorgen, Domstolsstyrelsen og Politi og Anklagemyndighed, i henhold til nærmere aftale mellem justitsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører social- og ældreministerens område med undtagelse af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner for Kofoeds Skole, i henhold til nærmere aftale mellem social- og ældreministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører social- og ældreministerens område med undtagelse af Kofoeds Skole, i henhold til nærmere aftale mellem social- og ældreministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører skatteministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem skatteministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører Medarbejder- og Kompetencestyrelsen og Kompetencesekretariatet, i henhold til nærmere aftale mellem skatteministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører klima-, energi- og forsyningsministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem klima-, energi- og forsyningsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører klima-, energi- og forsyningsministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem klima-, energi- og forsyningsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører sundhedsministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem sundhedsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører sundhedsministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem sundhedsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører transportministerens område med undtagelse af Banedanmark, Havarikommissionen for Vejtrafikulykker og Vejdirektoratet, i henhold til nærmere aftale mellem transportministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører transportministerens område med undtagelse af Banedanmark, Havarikommissionen for Vejtrafikulykker og Vejdirektoratet, i henhold til nærmere aftale mellem transportministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører ministeren for fødevarer, landbrug og fiskeris område, i henhold til nærmere aftale mellem ministeren for fødevarer, landbrug og fiskeri og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører ministeren for fødevarer, landbrug og fiskeris område, i henhold til nærmere aftale mellem ministeren for fødevarer, landbrug og fiskeri og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører børne- og undervisningsministerens område med undtagelse af Sorø Akademis Skole, i henhold til nærmere aftale mellem børne- og undervisningsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører børne- og undervisningsministerens område med undtagelse af Sorø Akademis Skole, i henhold til nærmere aftale mellem børne- og undervisningsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører uddannelses- og forskningsministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem uddannelses- og forskningsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører uddannelses- og forskningsministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem uddannelses- og forskningsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører erhvervsministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem erhvervsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører erhvervsministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem erhvervsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører udlændinge- og integrationsministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem udlændinge- og integrationsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører udlændinge- og integrationsministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem udlændinge- og integrationsministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører beskæftigelsesministerens og ministeren for ligestillings område, i henhold til nærmere aftale mellem beskæftigelsesministeren og ministeren for ligestilling og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører beskæftigelsesministerens og ministeren for ligestillings område, i henhold til nærmere aftale mellem beskæftigelsesministeren og ministeren for ligestilling og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører indenrigs- og boligministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem indenrigs- og boligministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører indenrigs- og boligministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem indenrigs- og boligministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører miljøministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem miljøministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører miljøministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem miljøministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører kulturministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem kulturministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører kulturministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem kulturministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører kirkeministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem kirkeministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører kirkeministerens område, i henhold til nærmere aftale mellem kirkeministeren og finansministeren henhører under finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende lønadministration, herunder lønudbetalinger og korrektioner, opgaver forbundet med ferie og fravær, administrationen af løn- og uddannelsesrelaterede refusioner samt lønsupport, der vedrører kriminalforsorgen, i henhold til nærmere aftale mellem justitsministeren og finansministeren overføres fra justitsministeren til finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021, og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>at ressortansvaret for alle opgaver vedrørende bogholderi og regnskab, herunder kreditor og debitoradministration, udarbejdelse af dokumentation til brug for perioderegnskab, afstemning af likviditetskonti, anlægsadministration, regnskabsmæssig registrering af tilskud i Navision Stat, vedligeholdelse af registreringsramme i regnskabssystemet, bogføring af rejseafregning, udarbejdelse af standard ledelsesinformation til understøttelse af institutionernes styringsbehov samt ressortansvaret for alle opgaver vedrørende support på standard Navision Stat, der vedrører kriminalforsorgen, i henhold til nærmere aftale mellem justitsministeren og finansministeren overføres fra justitsministeren til finansministeren pr.</Char></Linea><Linea><Char>1.</Char></Linea><Linea><Char>juli 2021.</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Jeg beder formanden underrette Folketinget herom.</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Mette Frederiksen</Char></Linea></Exitus><Exitus formaForma="NormalVenstre"><Linea><Char>/Carsten Madsen«].</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>[Folketingets formand</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Efter min indstilling er det ved kongelig resolution af 16.</Char></Linea><Linea><Char>august 2021 besluttet</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char formaChar="Italic">at</Char><Char> afskedige i nåde kulturminister og kirkeminister Joy Mogensen fra den hende hidtil betroede ministerstilling,</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char formaChar="Italic">at</Char><Char> fritage uddannelses- og forskningsminister Ane Halsboe-Jørgensen for denne stilling og udnævne hende til kulturminister og kirkeminister og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char formaChar="Italic">at</Char><Char> udnævne medlem af Folketinget Jesper Petersen til uddannelses- og forskningsminister.</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Jeg tillader mig at anmode formanden om at underrette Folketinget herom.</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Mette Frederiksen</Char></Linea></Exitus><Exitus formaForma="NormalVenstre"><Linea><Char>/Carsten Madsen«].</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Epidemiudvalget har afgivet:</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Beretning om at hæve alderen for fritagelse for coronapas den 18.</Char></Linea><Linea><Char>juni 2021.</Char></Linea></Exitus><Exitus formaForma="NormalVenstre"><Linea><Char>(Beretning nr.</Char></Linea><Linea><Char>32) og</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Beretning om udfasning af restriktioner den 23.</Char></Linea><Linea><Char>juni 2021.</Char></Linea></Exitus><Exitus formaForma="NormalVenstre"><Linea><Char>(Beretning nr.</Char></Linea><Linea><Char>33).</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Børne- og Undervisningsudvalget har afgivet:</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Beretning om Steinerskolernes mulighed for at udbyde en gymnasial uddannelse på 11.</Char></Linea><Linea><Char>og 12.</Char></Linea><Linea><Char>skoleår med merit for noget hf-undervisning på 10.</Char></Linea><Linea><Char>skoleår den 24.</Char></Linea><Linea><Char>juni 2021.</Char></Linea></Exitus><Exitus formaForma="NormalVenstre"><Linea><Char>(Beretning nr.</Char></Linea><Linea><Char>34).</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Klima-, Energi- og Forsyningsudvalget har afgivet:</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Beretning om solcellestrategi og -planlægning som en del af energiplanlægningen den 30.</Char></Linea><Linea><Char>juni 2021.</Char></Linea></Exitus><Exitus formaForma="NormalVenstre"><Linea><Char>(Beretning nr.</Char></Linea><Linea><Char>35).</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Beretningerne vil fremgå af www.folketingstidende.dk.</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe></TaleSegment></Tale><Tale><Taler><MetaSpeakerMP tingdokID="519089"><OratorFirstName>Rasmus Helveg</OratorFirstName><OratorLastName>Petersen</OratorLastName><GroupNameShort>RV</GroupNameShort><OratorRole>formand</OratorRole></MetaSpeakerMP><TalerTitel><Linea><Char formaChar="Bold">Tredje næstformand</Char><Char> (Rasmus Helveg Petersen)</Char></Linea></TalerTitel></Taler><TaleSegment><MetaSpeechSegment><LastModified>2021-08-26T15:31:37</LastModified><EdixiStatus>Released</EdixiStatus><StartDateTime>2021-08-26T11:01:42</StartDateTime><EndDateTime>2021-08-26T11:02:03</EndDateTime></MetaSpeechSegment><TekstGruppe><Exitus><Linea><Char>Der er ikke mere at foretage i dette møde.</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe><TekstGruppe><Exitus formaForma="NormalLuft"><Linea><Char>Folketingets næste møde afholdes i dag kl.</Char></Linea><Linea><Char>13.00 med første behandling af det netop fremsatte lovforslag.</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe></TaleSegment></Tale><Tale><Taler><MetaSpeakerMP tingdokID=""><OratorFirstName>MødeSlut</OratorFirstName><OratorLastName>MødeSlut</OratorLastName><GroupNameShort>MødeSlut</GroupNameShort><OratorRole>MødeSlut</OratorRole></MetaSpeakerMP><TalerTitel><Linea><Char formaChar="Bold" /><Char /></Linea></TalerTitel></Taler><TaleSegment><MetaSpeechSegment><LastModified>2021-08-26T15:31:37</LastModified><EdixiStatus>Typeset</EdixiStatus><StartDateTime>2021-08-26T11:02:03</StartDateTime></MetaSpeechSegment><TekstGruppe><Exitus><Linea><Char>Mødet er hævet.</Char></Linea><Linea><Char>(Kl.</Char></Linea><Linea><Char>11:02).</Char></Linea></Exitus></TekstGruppe></TaleSegment></Tale></Aktivitet></DagsordenPunkt></Dokument>